31.01.2023

Системная динамика – описание системы в целом.

Проблема – дополнение и развитие понятия проблемная ситуация. Отношение субъекта к ситуации.

Проблемная ситуация – реальный набор обстоятельств, в котором кто-то недоволен, тогда **проблема** – субъективное отрицательное отношение субъекта к реальности.

Решить проблему – уменьшить недовольство

Исходя из определения можно выделить две группы вариантов решения проблемы:

1. Воздействие на субъекта для снижения неудовольствия не меняя реальности.
2. Изменить реальность так, чтобы недовольство субъекта уменьшилось.

Субъект недоволен от той информации, которая у него имеется, нужно сообщить позитивную информацию. Одним из экспериментов такого преобразования является обучение, при обучении он получает информацию и понимает, что все лучше, чем он думал. Можно изменить восприятие субъекта, не давая всех фактов. Реклама, пропаганда, гадание, информация, магнитные поля – все меняет восприятие. Разорвать связи клиента с проблемой.

В реальность: можем сделать так, что, улучшая ситуацию одному, можем ухудшить для других.

Объект – физическая система, подвергающаяся воздействию.

Субъект – имеются возможности оценивания.

Субъект не дает объективной оценки

Правильная оценка субъекта это та, которая совпадает с идеологией субъекта. Все идеологии можно различать по отношению к другим субъектам.

1. Принцип приоритета меньшинства – клиенту хорошо, на остальных пофиг
2. Принцип диктатора – буду делать как хочу
3. Принцип приоритета группы – есть другие люди, чьи интересны нужно учитывать
4. Улучшающее вмешательство(приоритет каждого) – вмешательство, которое изменяет проблемную ситуацию положительно хотя бы для одного участника и не отрицает для всех остальных(не получится если: кому то плохо, пока другим хорошо, нехватка ресурсов, пока решаем проблему – появляются новые)

Характер оценок получается из идеологии

Типы вмешательства:

1. ABSOLUTION – действие священника, отпускающего грехи. !!!(невмешательство)!!! Используют, если другие способы вмешательства дадут худшие результаты
2. RESOLUTION – вмешательство, в котором проблема решается не лучшим способом, но приемлемым(если ресурсов недостаточно). Можно вернуться туда, когда проблемы не было.
3. SOLUTIONS – наилучшее вмешательство в данной ситуации. Оптимальные решения при заданных решениях. Для выбора оптимального решения нужны критерии. Оптимальное решение может оказаться не устойчивым, потому что применяется в данной конкретной ситуации
4. DISSOLUTION – растворение, вмешательство, которое приводит к полному уничтожению и непоявлению новых проблем.

Требования для оптимальности – нужно иметь критерии оптимальности, условия ограничения

Hardproblem – можем построить конкретную модель(есть зависимости между элементами системы) / softproblem – не можем конкретную модель(нет информации)

Превентивный менеджмент – считает что будущее лучше, чем настоящие(Солюшн)

Интерактивный менеджмент – хочет менять реальность под свои интересы(дисолюшн)

Результат прикладного системного анализа – обучение персонала

Для описания систем используется классификация, включающая статические, динамические и синтетические свойства. В каждой группе свойств 4 экземпляра.

1. Первое свойство статической системы – свойство целостности.
2. Открытость системы – выделенная система не является изолированной и обменивается информацией.

Связи системы со средой делят на две группы:

1. Связи, по которым передается влияние среды на систему называется входами
2. Связи, по которым система влияет на среду называется выходами

Субъект обладает свойством делать ошибки.

В модели черного ящика выделяют 4 типа ошибок:

1. Ошибка первого рода – субъект оценивает связь как существенную и включает ее в модель, но на самом деле она не существенна, в результате в модели появляются лишние элементы.
2. Ошибка второго рода – субъект считает, что некоторая связь несущественна и не включает ее в модель, но на самом деле, без нее цель не может быть достигнута.
3. Ошибка третьего рода – последствия незнания. Для оценки существенности связи нужно знать, что она есть
4. Ошибка четвертого рода – возникает при вынесении известной существенной связи к числу входов или выходов

Из открытой системы следует всеобщая взаимозависимость.

Третье свойство – внутренняя неоднородность. Для системы существует свойство различения частей. Неоднородность системы определяется частями системы.

В модели состава системы тоже есть трудности, в некоторых системах части выделить легко.

Элементы системы – неделимая часть системы.

Трудности:

1. Целую систему нужно делить так, чтобы было удобнее достичь цели
2. Количество частей модели состава зависит от уровня давления системы.
3. Границы цели определяют \<…\>
4. Структурированность. Все части системы взаимодействуют между собой, свойства системы зависят от того, как взаимодействуют ее части. Перечень существенных связей называют моделью структуры. Наличие структуры называется структурированностью

В модели структуры тоже есть трудности:

1. Структура – перечень существенных связей
2. Модель структуры определяется после модели состава
3. В зависимости от решения задача связи могут быть как существенные так и несущественные

Модель структуры – каждый элемент системы – черный ящик, потому что система больше не делится

Динамические свойства:

1. Изменения состояние системы во времени
2. Процессы на выходы системы, рассматриваются как функции
3. Свойство можно классифицировать по полезности для цели: свойства функциональности. Главная функция, второстепенная функция.
4. Стимулируемость, систему надо простимулировать, влияние через входы
5. Изменчивость системы во времени, меняется состав, структура, процессы
6. Функционирование – работа системы, которая ничего в ней не меняет.

Если система изменяется в качественном смысле в позитивном направлении, то говорят о росте системы.

8 Существование в изменчивой среде – система умет адаптироваться к среде

14.02.2023

Развитие – новое качество системы, изменение структуры.

Рост – изменения, которые не меняют структуру.

Функционирование – воспроизведение свойств, качеств поведения системы без изменения.

При описании системы нужно учитывать о существовании жизненного цикла.

Если скорость превышает скорость в системе, то она будет опаздывать и исчезнет.

Синтетические свойства системы – свойства, которые рассматривают взаимодействие со средой, свойства представляющие интегральные качества системы, они интерпретируют понятия целостности(характеристика взаимодействия со средой)

1. Эмерджентность
  1. Носителями новых свойств являются связи
  2. Носителем эмерджентности является структура
  3. У системы могут быть неэмержентные свойства
  4. Может быть рассмотрена в динамике – синергия

В искусственных системах эмерджентность возникает в заранее продуманных, а в естественных предполагает какие части должны быть соединены

1. Нет разделения на части
  1. Если вытащить часть из системы, то она эта часть теряет свой смысл
2. Ингерентность – согласованность системы со средой. Чем лучше система согласована со средой, тем он ингерентнее. Имеет меньшие потери и получает больше пользы для среды.
  1. Может меняться если забыли что то
  2. Может реализовываться с помощью других систем
3. Целесообразность – делаем систему для достижения цели.
  1. В искусственной системе могут быть природные свойства

Опыт показывает, что не всякая субъективная цель достижима. Этому может служить не только нехватка ресурсов. Главное условия получения результата – нахождение в классе объективных целей, тех, которые можно реализовать.

Целостность – система выделена из среды, обособлена.

22.02.2023
Моделирование систем с помощью метода системной динамики используют представление системы, как совокупности потоков, накопителей, вспомогательных переменных и подмоделей. Первую модель в системной динамике разработал Форестер, 50-е годы. Существует возможность формирования как нелинейных моделей, так и линейных. 
Для создания модели типа системной динамики выделяют несколько этапов:
1.	Анализ статистических данных. На основе этой информации проводится идентификация причинно-следственных связей
2.	Когнитивное моделирование. Создание карты причинно-следственных связей
3.	Разработка математической модели в виде системы динамических уравнений
4.	Реализация математической модели в системе программирования
<br>
В моделях системной динамики могут участвовать детерминированные факты и недетерминированные факты. С помощью таких моделей можно проводить анализ сценариев. Можно проводить анализ будущего, меняя исходные данные. С помощь. Такой модели можно выявлять наиболее критичные факторы и проводить ранжировку всех факторов по влиянию.
Powersim – система представленная дифференциальными уравнениями(КРИВАЯ!!!)
Имитационная модель учитывает изменения системы во времени, но при этом сама модель не меняется. Значения всех переменных модели вычисляют в отдельный момент. Для модели системной динамики применяют 4 типа переменных, а именно:
1.	Время – первичная переменная, значения генерируются системным таймером и меняются дискретно. Число тактов и единица времени являются параметрами прогона модели и сдаются заранее
2.	Уровень = количество некоторого продукта, накопленного в некотором резервуаре за время жизни модели с начального момента времени до текущего. Материальные, финансовые, информационные, людские потоки могут поступать в такое резервуар и извлекаться из него, тогда значения уровневой переменной в текущий момент времени вычисляют, как сумму значений в предыдущий момент времени и величины разности входящего и выходящего потока за единицу модельного времени. Переменная этого типа может отображать объем накопленной информации, оценивать вероятность наступления событий, показывать влияние одних субъектов на другие
3.	Темп = объем продукта, который поступает или извлекается из резервуара за единицу модельного времени
4.	Вспомогательные переменные – могут быть константами или значениями математических функций от других переменных, в том числе времени. 
Существенным преимуществом методом системной динамики перед обычным прогнозированием является учет множества зависимостей, поэтому стандартная регрессия(модель временного ряда) даст большую ошибку на длинном горизонте планирования. 
Выявления причинно-следственных связей само по себе является трудной задаче, потому что в этом варианте требуется учитывать и явные и скрытые обратные связи. 
На этапе когнитивного моделирования формируется карта причинно-следственных связей между сущностями системы, оцениваются лаговые(интервал времени между приложением усилий и моментом отдачи) зависимости.
При моделировании обратных связей полезно различать балансирующие обратные связи и усиливающие.
Агентное моделирование – метод, помогающий исследовать поведение децентрализованных агентов и поведение системы, в которой агенты функционируют. Агентами могут быть различные сущности, такие как:
1.	Социальные агенты – люди, социальные группы, прохожие
2.	Экономические агенты – государство, отрасли, фирмы, регионы
3.	Технические агенты – автомобили, роботы, самолеты
4.	Экологические агенты – пожары, тайфуны

В отличие от модели системной динамики поведение агентов определяется на индивидуальном уровне, глобальное поведение возникает как результат взаимодействия множества агентов.
Мультиагентные системы – совокупность интеллектуальных агентов.
В агентном моделировании используют элементы теории игр, теории сложных систем, методы Монтекарло и т.д.
Поведение агента задается картой состояния (State Chart) на индивидуальном уровне.
Агентно-ориентированый подход позволяет учитывать индивидуальные особенности активных элементов системы: людей, технических агентов и т.д.
С помощью модели можно построить искусственную жизнь


14.03.2023
Для агентного моделирования ключевым понятием является карта состояний, представляющая собой конечный автомат.
Карты состояний позволяют определить состояние агента, переход между состояниями, событие вызывающего эти переходы, временные задержки и действия агента на протяжении жизненного цикла.
Агент может иметь несколько параллельных взаимодействующих карт состояний, на каждой из которых определяет какой то аспект деятельности.
Агентное моделирование применяется в теориях активных систем. Активные системы – системы в которых состояние системы определяются результатом деятельности ее активных элементов.
Для выбора эффективного управления требуется учесть активность управляющих субъектов, а для этого построить модель их поведения взаимодействия с другими субъектами и внешней средой. В агентной модели можно использовать подходы из теории игр. В мультиагентных системах поведение агента зависит от стратегии других агентов, поэтому агент должен договариваться с другими, вступая в коалицию. При этом возможно конкуренция агентов. При управление активной системой нужно учитывать какие агенты учувствуют в коалиции, а какие вступают в конкуренцию(с течение времени возможна смена стратегии)
Агенты взаимодействую не только между собой, но и со средой. Модель среды может описываться разными параметрами. В мультиагентоной модели отмечаются двунаправленные связи между средой и агентами и двунаправленные связи между агентами.
К типичным свойствам агента относят:
1.	Адаптивность(агент может обучаться)
2.	Автономность(агент функционирует как самостоятельная программа, которая сама ставит себе цели и действует для их достижения)
3.	Колаборативность(агент умеет взаимодейстовать с другими агентами)
4.	Интеллектуальность(агенты обладают знаниями или владеют механизмами вывода)
5.	Коммуникативность
6.	Конфликтуемость
7.	Мобильность
При моделировании мультиагентных систем управления важно учесть взаимовлияние агентов разной природы с учетом их подчиненности.
Самым сложным является моделирование социальных агентов, их поведение не всегда бывает рациональным и зависит от групповых особенностей.
При разработке агентной модели используется поведение реальных объектов, обычно такая модель строится для дискретной системы с большим числом объектов, но сам подход требует программирования поведения на индивидуальном уровне. 
Для дифференциации множества объектов можно использовать кластерный анализ.
В агентном моделировании можно реализовать задачу управления пространственной динамикой агента.
Метод агентного моделирования применяют для отражения поведения децентрализованных систем. 
В таких моделях используют дискретные потоки, в которых применяются системные элементы, такие как ресурсы, очереди, задержки, переходы и так далее.
Чаще всего дискретно событийные модели применяются для моделирования систем массового обслуживания.
Система массового обслуживания – система, которая обслуживает входящие в нее заявки/требования, по некоторым алгоритмам, такое обслуживание производится обсуживающими устройствами. Типичная система массового обслуживания имеет один или несколько обсуживающих устройств, и к этим устройствам выстраиваются очереди требований и транзактов. 
Системы массового обслуживания классифицируют по разным признакам:
1.	СМО с потерями(в таких системах транзакты не нашедшие при поступлении ни одного свободного обслуживающего устройства, уходят из системы не обслуженными)[звонок]
2.	СМО с неограниченным временем ожидания(в такой системе поступающие заявки помещаются в очередь и находятся в ней неограниченное время, пока не будут обслужены)
3.	СМО с ограничениями(либо ограниченное время ожидания, либо длинна очереди не может превышать определенного значения и тогда заявка, поступившая в переполненную систему, выбывает из системы необслуженной)[ресторан]
Выбор заявки на обслуживание проводится по определенному алгоритму обслуживания
1.	FIFO
2.	LIFO
Событийную модель можно применить для деятельности банка для выдачи кредитов. Такая система является СМО и требует соответствующих понятий для моделирования.
В основе дискретно событийной модели лежит диаграмма процессов – последовательность операций, выполняемых над заявками, заявками называют некоторые дискретные сущности, для которых известна интенсивность прибытия, концентрация заявок и другие. Ресурсами  в таком процессе являются андеррайтеры, которые оценят риски заемщика и принимают решение о выдаче кредитов.
Объект в этой модели формирует или генерирует заявки и заявки характеризуются интенсивностью прибытия.
При дефиците ресурсов заявки скапливаются в очереди.
Кроме детерминированных моделей в системной динамике могут использоваться недетерминированные. Для этого используется стохастические моделирование, процесс называется стохастическим, если его поведение не является детерминируемым, а состояния системы могут быть как предсказанными, так и случайными. Для моделей таких процессов можно использовать два вида неопределенности:
1.	Модели нечетных систем
2.	С известными вероятностями
Нечёткое моделирование применяют при наличии данных на интервалах об достоверности параметров. Для этого выделяются нечеткие множества, существующие на оси …  чисел. в таком представлении множество чисел, близких к числу 5 являются нормальным выпуклым и эти множества имеют непрерывные функции принадлежности.
Для учета вероятностных характеристик имитацию реализуют с помощью методов Монтекарло.
Использование большое количество реализации случайного процесса, таких что вероятностные характеристики процесса совпадают с реальными значениями, в этом подходе можно оценить величины только по известным формам распределения вероятности, например имитация рисков по методу Монтекарло позволяет построить модель для проекта с неопределенными результатами, но зная вероятностные распределения параметров и связь между ними можно построить распределение доходности. Для метода Монтекарло рекомендуется следующая последовательность действие:
1.	Анализ статистики
2.	Выявление ключевых риск-факторов
Определение функции распраделения, соответвующей этим факторам и параметры этого распределения(матожидания, дисперсии, стандартного отклонения и др.)
3.	Выбор числа прогонов модели(их 1000)
4.	Выбор целевых показателей для оценки и ведения рисков и определения характеристик для указателей 
5.	Выполнение экспериментов и анализ полученных результатов
На первом шаге выявляются основные риски, к такими риск факторам относят «показательный с не стационарными временными рядами»(сильной волатильность) затем для этих факторов определяется функция распределения, для этого применяют тесты по оценки выборки. 
Эволюционное моделирование использует принципы биологической эволюции для построение систем.
Что входит в раздел моделирование:
1.	Разработка аналитических алгоритмов
2.	Эволюционное программирование
3.	Разработка эволюционных моделей
4.	Прикладное моделирование
Важнейшей особенностью эволюционного моделирования является применение свойств биологической эволюции, таких как селекция, скрещивание и мутация особей, возможна как естественная эволюция так и направленная, основанная на селекции особей.
В случае направленной эволюции главной задачей является поиск оптимальной стратегии отбора лучших особей и развитие популяции.

22.03.2023
Моделирование – неотъемлемая часть любой деятельности.
Деятельность невозможна без моделирования.
Модели позволяют организовать взаимодействие субъекта и реальности.
Человек может выполнять два типа деятельности – преобразовательная, познавательная.
Любая деятельность субъекта, любое взаимодействие с внешним миром происходит через модели.
Мир модели субъекта строится на основе врожденных моделей с помощью жизненного опыта. Каждый человек в мире снабжен набором моделей врожденных и приобретенных. Мы не можем существовать без использования моделей. 
Для построения моделей используется анализ и синтез. Систему нужно сделать простой и понятной, это возможно, если сделать модель простой и понятной. В зависимости от того, что требуется узнать о системе, а именно, как система устроена или как взаимодействует со средой, используется два метода – аналитический, синтетический. В процедуре анализа выделим следующие операции:
1.	Разбиение сложного целого на более простые(мелкие) части
2.	Нужно объяснить полученные части
3.	Объединить объяснение частей для объяснения целого
<br>
Если в этом процессе какая часть остается не разобранной, то декомпозицию углубляют до получения всех понятных частей. Таким образом на первом шаге аналитического представления системы мы получаем перечень элементов системы – модель состава. При декомпозиции важно учитывать опасность физического разделения частей <...>
<br>
Вторым продуктом аналитического продукта является модель структуры.
Третий результат – модель черного ящика.
Аналитический подход эффективен в разных областях.
В синтетическом подходе есть три шага:
1.	Выделение большой системы, в которую входит наша исследуемая система
2.	Рассмотрение состава и структуры этой надсистемы
3.	Объяснение роли нашей системы, связи системы 

В итоге получаем перечень связи нашей системы с другими частями надсистемы – таким образом получается модель черного ящика, при этом получается.<br>
В анализе есть синтетическая компонента. Модель — это средство для обеспечения деятельности субъекта. 
Анализ заключается в выяснении того, из чего сложена, составлена изучаемая система. Аналитический подход позволяет выяснить из чего состоит система. Материалы для моделирования – мыслительные(абстрактные) и реальные.<br>
Мышление реализуется в разных формах и используются разные составляющие – интуиция, подсознание.
В любом случае абстрактные модели фиксируются с помощью языка.
Язык является универсальным средством построения модели.
Универсальность языка обладает возможностью построения сложных языковых конструкция, так и свойством расплывчатости, высказывания обладают свойством нечёткости.
Профессиональные языки точнее, чем естественные, все равно требуется дополнительная информация для описания объекта анализа и тогда языковая модель разрастается за счет учета новых параметров, свойств объекта.
Наиболее точный язык – язык математики.
Простейшая абстрактная модель разнообразия реальности - классификация
Культура индивида представляет собой набор моделей. Эти модели образуется при взаимодействиях врожденных моделей и культуры среды внешнего мира. Согласование этих моделей возможно, если существует совместимость внешней и внутренней культуры.
Элементарными языковыми моделями являются слова, но если слово – модель, то что является оригиналом этой модели. Язык используется для отображения внешнего мира. В мире нет одинаковых объектов. 
Можно сократить размерность  с помощью классификации, на первом шаге можно разбить объекты на две группы, некоторые отличаются больше, другие меньше.
Класс – группа одинаковых элементов.
С помощью такого обобщения, бесконечный мир реальных обектов можно разбить на классы.
Для отражения различий между классами им присваиваются разные имена, такие имена образуют слова языка. Классификации могут быть построены не только для объектов, но и для действий.
Слова естественного языка – названия классов.
Идентификация объекта с помощью классификации, обеспечивается с помощью оценки принадлежности к некоторому классу.
При построении моделей существует большая вариативность – субъект может выбирать разные меры различия.
Следует иметь ввиду, что любая классификация – модель реальности.
При классификации возможны два варианта действий – искусственная и естественная 
Искусственная используется тогда, когда число классов фиксируется заранее и тогда объекты разбиваются с указанными границами, так же называется произвольной(произвольные границы. Если объектов явно неоднородно, то группировки объектов называют кластерами.
Нечеткость классификации можно отображать с помощью расплывчатых множеств. Слова являются моделями из классификаций. 
Реальные модели можно классифицировать по типам подобия. Модели прямого подобия возникают в случае физического взаимодействия при создании модели.
Модели косвенного подобия – в этом случае похожесть объекта и оригинала объясняется совпадением абстрактных моделей, которые описывают поведение модели и оригинала. 
Модель условного подобия – такие по договоренности
Следует учитывать что не все выводы модели переносятся на оригинал.
Художественное подобие и исходно оригинальное.
Буквы – модели звуков, деньги – модели стоимости
Соответствие моделей и оригинала обеспечивается с помощью модели условного подобия.
Синтетический подход к понятию модели.
В синтетическом методе рассмотрение начинается с описания над системы, в которой модель является частью. Если модель является отображением оригинала, то мы уже указали два элемента надсистемы (оригинал и модель). Модель никогда не тождественна оригиналу. Цель определяется субъектом. В оригинале больше информации, чем в модели.
Модели можно разделить на познавательные(подгоняем под реальность) и прагматические(реальность под модель)
Любая модель является неточной приблизительной копией оригинала, даже нужные аспекты, которые отражены в модели показываются с некоторой степенью ошибки. Одну и ту же цель можно достичь с помощью разных моделей.
Окружающей средой для модели является культура
Для использования модели необходимо свойство энгерентности – модель должна быть согласована с культурой, тем самым в мета систему, надсистему нужно включить еще и культуру.



05.04.2023
Все модели можно разделить на нормативные(говорящие как должно быть) и дескриптивные(описывающие модели, как есть)
Модель дескриптивная – модель регрессии y = d(x1, x2 …, x3)
1 представитель дескриптивных моделей – регрессионная
КРА – Корреляционно Регрессионный Анализ
При проведении КРА в полном объеме решаются две задачи:
Первая – определение степени взаимосвязи между рассматриваемыми показателями, т.е. в этом направлении анализа определяют насколько сильно колебания одного показателя связаны с другим показателем.
Вторая – выявление закона изменения результирующего показателя под влиянием выбранных факторов.
Есть модели пагубные, есть многофакторные.
Для обеспечения хороших результатов КРА необходимо проверить условия качества анализа.
Первая предпосылка — это стохастический характер связей показателей системы, т.е. не должно быть функциональных зависимостей сразу.
Вторая предпосылка – подчинение исходных данных закону нормального распределения.
В КРА выделяют следующие этапы
–	Постановка задач <br>
o	Цель исследования <br>
o	Результирующих показатель, оценивающий движение к цели<br>
o	Подбираются факторы влияющие на результирующий показатель<br>
–	Сбор статистических данных и их первичная обработка<br>
–	Отбор факторов в модель с помощью количественного анализа<br>
–	Выбор формы связи и расчет параметров регрессионной модели<br>
–	Статистическая оценка качества полученных результатов<br>
–	Экономическая интерпретация модели<br>
o	Интерпретация<br>
o	Рекомендация<br>
Для получения качественной модели должны выполняться несколько требований к исходным данным:
–	Все показатели, использованные для анализа, должны быть количественно измеренными(в реальной ситуации возможны и качественные показатели)<br>
–	Исходные данные для анализа должны представлять собой качественно однородную совокупность<br>
–	Наблюдения должны быть независимы<br>
–	Количество наблюдений должно быть представительным(для анализа нужно иметь достаточное число наблюдений) n-p-1>30, n/p >=4 n-число наблюдений, p-число факторов<br>
–	Факторы в модели должны быть независимыми<br>
Для проверки пригодности исходных данных проводится первичная обработка информации.
Первичной обработкой называют определение основных характеристик для первичного анализа информации. 
К таким характеристикам относят:<br>
–	Среднее значение<br>
–	Дисперсию<br>
–	Стандартное отклонение<br>
–	Показатель вариации(есть ли смысол работать с данными)<br>
К первичной обработке также относят:<br>
–	Проверку однородности данных<br>
–	Независимость наблюдений<br>
–	Нормальности распределения<br>
Однородность можно проверить по критериями Пирсона, Колмогорова и они же позволяют оценить нормальность распределения.
Формула Стержеса, в которой число интервалов определяется 
K = 1 + 3,32lg(n)
Для измерения тесноты связи есть разные показатели, универсальный(корреляционное отношение связи)/линейный
Универсальный – отношение дисперсии факторной к дисперсии общей
Линейный 0 <=n<=1



11.04.2023
Коэффициент η = |r| если связь линейная
Для тесноты связей в многофакторных моделях используется коэффициент корреляции.
Все показатели тесноты связи нужно оценить с точки зрения надежности.  Для этого используют специальный статический критерий Стьюдента. Для этого расчетное значение критерия Стьюдента сравним с табличным, и если расчетное значение больше табличного, то показатель тесноты связи признает существенным/статистически значимым.
α - уровень вероятности, показывает ошибочный вывод. 
С помощью коэффициентов парной корреляции можно провести также проверку требования независимости факторов.
Если факторы тесно связаны между собой, то говорят, что в исходных данных присутствует коллинеарность. Если этих факторов больше двух, то говорят о мультиколлинеарности. Не то, не другое не является полезным качеством модели. Если мы видим это в наших данных, то это сразу нарушает независимость данных.
r_i,s >= 0.7 => мультиколлинеарноть.
Можно заранее проверить надежность всего столбца. Избавившись от коллинеарности и мультиколлинеарности можно проверить надежность корреляции.
Виды зависимостей:
Прямая – y = a + a1*x1
Парабола – y = a + a1x1 + a2x2
Гипербола – y = a + a1/x1

Линейная модель имеет вид y = a +a1x1+a2x2+…a_n*x_x
Неизвестные коэффициенты линейной модели находятся с помощью метода наименьших квадратов, в случаях нелинейных моделей применяют метод максимального правдоподобия.
После определения параметров модели необходимо убедиться в статистической надежности полученного результата. Надежность регрессионной модели проверяют с помощью критерия Фишера. Дисперсия факторная делится на дисперсию общую. Если Fрасчетное > Fтабличное – модель значима.
Кроме критерия Фишера для оценки качества модели применяется средний коэффициент аппроксимации.
Аппроксимация не должна быть больше 5%.
Коэффициент регрессии показывает на сколько единиц своего измерения изменится значение результирующего показателя, если житый фактор изменится на единицу своего измерения.
Β_i = a_j*(σ*x_i/ σ*y)
Коэф. Эластичности Э_i = a_j * (x_j/y)
R^2 – коэф.детерминации


19.04.2023

Тренд описывает фактическую усредненную тенденцию, а результат развития связывают со временем.<br>

Для определения наличия тренда чаще всего используют 2 метода: <br>
–	Метод разности средних – исходный временной ряд разбивается на дев части, примерно равные по число членов ряда. Каждая часть ряда рассматривается как отдельная совокупность. Испытание разности средних позволяет оценить существенность различия средних. <br>
o	Для малого числа наблюдений используют метод, основанный на критерии Стьюдента <br>
–	Метод Фостера-Стюарта – метод основывается на анализе двух выражений. Величина S определяется для обнаружения изменения стандартного отклонения, а d для обнаружения тенденции развития<br>
Самой простой характеристикой тенденции является средний тепм роста. Его можно рассчитать как геометрическое среднее из ряда цепных темпов роста. Цепные темы роста характеризуют отношение какого либо уровня ряда к предыдущему уровню.\
Недостатки:
–	Полностью определяется двумя крайними уровнями\
–	Скрывает динамику\
–	Предполагается, что траектория развития приближается к экспоненциальной кривой\
Наиболее простой и результативный способ выявления тенденции развития – сглаживание динамического ряда.\
Фактически уровни динамического ряда заменяются рассчитанными значениями, обладающими меньшей колеблемостью. Это позволяет проявиться тенденции.\
Метод скользящей средней.
Для каждой группы из m уровней, где m < n подсчитывается средняя величина. Если m – нечетное число, то рассчитанное значение окажется в центре интервала сглаживания и может легко заменить фактическое значение.\
Минусы скользящей средней:
–	Поскольку скользящая средняя заменяет центральный элемент для каждой группы из m уровней, она не может быть подсчитана для крайних элементов ряда\
–	Если скользящая средняя обладает большой колебаемостью, то процедуру усреднения можно повторить и получить скользящие средние второго, третьего и более высоких порядков\
Эффект Слуцкого – тренд характеризуется периодичностью, в то время как в действительности ее не было.\
Сглаживание, хотя и является достаточно простой процедурой, обладает некоторыми недостатками. В частности, в методе скользящей средней не учитывается разная значимость наблюдений, отдаленных и близких к моменту прогноза  .\
Экспоненциальная средняя – при расчете скользящей средней уровням ряда придаются равные веса, но можно учесть степень устаревания данных с помощью взвешивания уровней, учитываемых в расчете.  
Для сглаживания ряда с учетом устаревания информации применяется экспоненциальная средняя.  
Экспоненциальную среднюю называют обобщенной адаптивной скользящей средней.\
Моделирование тенденции – основывается на построении кривых роста. Кривые роста, описывающие развитие явления по времени, получают на основе аналитического выравнивания динамических рядов. \
В процедуре выравнивания выделяют следующие этапы:\
–	I выбор типа кривой\
–	II определение параметров кривой\
–	…\

При построении модели для прогнозирования важна проверка коррелированности остатков, тюею необходима оценка автокорреляции.\
Автокорреляция - связь внутри показателя.\
Высокая автокорреляция остатков свидетельствует о неправильности спецификации моделей и поэтому…
ARIMA – модель авторегрессии и проинтегрированного скользящего…	


25.04.2023
Прогнозирование - это деятельность, направленная на  изучение и выявление возможных  альтернатив развития и структуры  вероятных траекторий.
Поскольку экономические  процессы обладают определённой инерцией, то можно ожидать  сохранения проявившихся характеристик развития в будущем. Наиболее распространены  статистические методы прогнозирования.
индуктивный – заключается в обобщении данных и  представлении закономерностей в виде модели. Модель  получают или в виде аналитического  выражения тенденций развития или  в виде уравнений, зависящих от  некоторых факторов.
дедуктивный – на этом этапе определяется ожидаемое значение прогнозируемого признака.
Качество прогнозной модели, построенной по модельному ряду, определяется по остаткам.\
Остатки должны быть нормально распределены, стохастичны, формула Дарбина-Уотсона.\
Мультипликативная и аддитивная модель в прогнозировании сезонности.\
Экономические показатели для внутригодовых данных могут содержать устойчивые сезонные колебания(сельское хозяйство, транспорт, торговля)\
Урони таких рядов включают три компоненты: тренд, сезонная и случайная. Сезонная компонента представляет такие отклонения уровней ряда от тренда, которые имеют одинаковый характер и повторяются в одни и те же периоды.\
Анализ внутригодовых колебаний показателя может проводиться различными способами. Простейший способ – вычисление удельного веса каждого уровня в суммарном годовом объеме. Полученные значения усредняют.\
Другой способ – сравнение каждого наблюдения со среднегодовым уровнем соответствующего года. Если отклонения фактических уровней от среднего вычисляют в виде разности, то коэффициенты называются аддитивными, а если в форме отношение – мультипликативными.\
Недостаток – он не учитывает наличие случайных…\
Модель тренда корректируют с учетом сезонных колебаний при помощи мультипликативной или аддитивной модели.\
Технология прогнозирования.\
Первый этап. Сглаживание фактических уровней рядя.\
Цель – описание тенденции изменения показателя и выделение сезонной составляющей.\
Период сглаживания должен быть равен тому отрезку времени, через который повторяется однотипный эффект сезонности.\
Второй этап. Выделение сезонной составляющей.\
Затем определяют величину сезонной составляющей уровней ряда для каждого i-го периода года S_i, I = 1…m. Для этого по одноименным периодам года рассчитывают значения S_i*E_i
Сумма(1,m) S_i = m – мультипликативная модель
Если сезонность меняется, то нужно пользоваться моделью мультипликативной.
Статистика потребления энергии в регионе, статистика по квартальная.
16 наблюдений
Наблюдений/потребление электроэнергии


03.05.2023
Нормативная модель – как должно быть.
На основе полумесячных данных о потреблении электроэнергии в мКв/ч за последние 3 года построена аддитивная модель временного ряда. Скорректированные значения сезонной компоненты за соответствующие месяцы указаны в таблице. Вычислить сезонную компоненту за декабрь и дать точечный прогноз потребления электроэнергии в первом квартале следующего года. \
Модель оптимального планирования позволяет выбрать вариант действий, используя следующую информацию:\
	Существует набор альтернатив\
	Имеются количественные оценки для сравнения альтернатив между собой и с помощью таких оценок строится целевая функция\
	Задача выбора решается для ограниченных ресурсов и каждая альтернатива характеризуется удельным расходами этих ресурсов.\
С учетом сказанного задачу можно формилизовать таким образом: пусть имеется n – возможных альтернатив. Каждая альтернатива характеризует процесс. Поскольку интенсивности заранее не известны, обозначаем их x_j, где j = от 1 до n. Для каждой альтернативы есть оценка C_j. Пусть в задаче используется m ресурсов, тогда для каждой альтернативы фиксируется коэффициент a_i_j, показывающий норматив i-того ресурса в j-альтернативе.  i = 1, m. Ресурсы задаются вектором b = (b1…b_m).
∑_j^n▒〖a_i*x_j≤b_j〗
Пусть предприятие может выпускать 4 вида продукции без ограничений по сбыту, для изготовления продукции предприятие применяет три вида ресурсов: нормы затрат, цена каждого вида указаны в таблице

